---
sidebar_position: 1
---

import useDocusaurusContext from "@docusaurus/useDocusaurusContext";

# Webhooks

NOÉ permet l'utilisation de webhooks. Voici comment ils marchent !

:::info Les webhooks ne fonctionnnent qu'avec les vraies interactions utilisateur.

Les webhooks ne sont envoyés que lorsqu'un réel utilisateur fait une action depuis l'interface de NOÉ.
Si une modification est apportée via les APIs, les webhooks ne seront pas envoyés.

:::

:::warning Webhooks et sécurité informatique

Les webhooks de NOÉ ne sont pas sécurisés : si vous ne vérifiez pas la provenance des données que vous recevez,
n'importe qui peut se faire passer pour le serveur de NOÉ et peut compromettre vos données en injectant des modifications non désirées.

Nous recommandons que vous utilisiez un **filtrage par adresse IP** : en n'acceptant que les requêtes venant de l'adresse IP
du serveur NOÉ, vous réduisez considérablement votre vulnérabilité aux attaques.

Vous pouvez connaître l'adresse IP du serveur de NOÉ en allant
sur [ce site](https://www.site24x7.com/tools/find-ip-address-of-web-site.html) et en recherchant _<span>{useDocusaurusContext().siteConfig.customFields.API_DOMAIN}</span>_.

:::

## Typologie d'un Webhook

Quand un webhook est envoyé à votre service, la requête a la forme suivante:

#### Méthode

```
POST
```

#### Body

```json
{
  endpoint: WebhookEndpoint,
  action: WebhookAction,
  payload: Payload
}
```

Les sous-types WebhookEndpoint, WebhookAction et Payload sont définis ci-dessous.

## Sous-types

### Type d'objet : WebhookEndpoint (`endpoint`)

> L'`endpoint` spécifie quel type d'objet vient d'être modifié : une session, une activité, etc.

Ci-dessous, la correspondance entre les types d'objets dans NOÉ et les clés que l'on trouve dans le webhook.

| Type d'objet | WebhookEndpoint (`endpoint`) |
| :----------- | :--------------------------- |
| Catégories   | `categories`                 |
| Espaces      | `places`                     |
| Encadrant·es | `stewards`                   |
| Activités    | `activities`                 |
| Sessions     | `sessions`                   |

### Type d'action : WebhookAction (`action`)

> L'`action` spécifie si l'objet vient d'être créé, modifié, ou supprimé.

Ci-dessous, la correspondance entre les types d'actions dans NOÉ et les clés que l'on trouve dans le webhook.

| Type d'action | WebhookAction (`action`) |
| :------------ | :----------------------- |
| Création      | `create`                 |
| Modification  | `update`                 |
| Suppression   | `delete`                 |

### Payload

> La `payload` est le contenu du webhook à proprement parler.

La Payload contient :

- **l'objet créé ou modifié** lorsqu'il s'agit d'une **création** ou **modification**,
- **l'ID de l'objet supprimé** dans le cas d'une **suppression**.

:::info

Pour l'instant, le contenu exact des payloads n'est pas détaillé. Pour anticiper les typages, vous pouvez vous référer
au code directement dans NOÉ.
Dans [ce dossier](https://gitlab.com/noe-app/noe/-/tree/master/api/src/models), chaque fichier `xxxxx.model.ts`
contient un `type XxxxxxD` qui décrit sa structure : cela fournit une bonne base de travail même si ce n'est pas encore
une science exacte.

:::
